---
title: "Resíduos sólidos: como o descarte de máscaras afetou no meio ambiente e no nosso lixo"
date: 2020-11-16T00:00:00.000Z
tags:
  - Descarte de máscaras
  - Meio ambiente
  - Pandemia
  - Resíduos sólidos
  - Sustentabilidade
---

<!-- wp:tadv/classic-paragraph -->
<p> </p>
<p><a href="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2020/11/mascaras.jpg"><img class="aligncenter wp-image-1610 size-large" src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2020/11/mascaras-1024x682.jpg" alt="" width="1024" height="682" /></a></p>
<p style="text-align: center;"><span data-contrast="auto">Máscaras recolhidas em Hong Gong em maio</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:2,&quot;335551620&quot;:2,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> - </span><span data-contrast="auto">Anthony Wallace/AFP</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:2,&quot;335551620&quot;:2,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Quem nunca esqueceu a máscara quando saiu de casa e teve que voltar correndo pra buscar? Não é fácil se acostumar com uma nova realidade, porém temos que nos conscientizar da importância da utilização de máscaras para diminuir a contaminação do Sars-Cov-2. Mas uma coisa tão importante quanto utilizar máscaras </span><span data-contrast="auto">é</span><span data-contrast="auto"> saber descartá-las corretamente. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p style="text-align: center;"><iframe src="//giphy.com/embed/f4bQadlNq3RvdSKx04" width="480" height="260" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span data-contrast="auto">A maioria das máscaras descartáveis são feitas de TNT, material 100% proveniente do polipropileno, que demora de 6 meses a 1 ano para se decompor, devido ao seu processo de fabricação. Mas há também máscaras feitas de tecidos sintéticos e plásticos que demoram de 100 a 400 anos para se decompor. Ou seja, se descartadas de forma inadequada podem gerar impactos negativos ao meio ambiente por muitos anos. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Um exemplo disso é a grande quantidade de máscaras encontradas nas areias no litoral norte de São Paulo, um fato que já vinha ocorrendo desde o início da pandemia, mas se agravou pelo fato dos turistas terem voltado as praias, principalmente no feriado prolongado do dia 7 de setembro. A consequência do descarte inadequado de máscaras de proteção está na possível disseminação do vírus pelo contato de outras pessoas com o objeto contaminado, além do impacto para o meio ambiente, </span><span data-contrast="auto">contaminação de recursos hídricos, prejudicando a qualidade da água e dos organismos que ali vivem </span><span data-contrast="auto">em especial animais marinhos, que acabam engolindo tais resíduos e morrendo, como aconteceu com um pinguim encontrado na praia de </span><span data-contrast="auto">Juquehy</span><span data-contrast="auto"> nesse mesmo feriado.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">As máscaras usadas devem ser jogadas no lixo comum, de preferência no banheiro de sua casa, e nunca no lixo reciclável ou nas ruas (</span><span data-contrast="auto">aliás</span><span data-contrast="auto"> nenhum tipo de resíduo deve ser jogado no chão, beleza?) e caso precise jogar em lixo público lembre-se de colocar dentro de um saco plástico e amarrá-lo. Assim evitamos que o vírus se espalhe para coletores de lixo e funcionários de cooperativas de reciclagem. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p style="text-align: center;"><iframe src="//giphy.com/embed/YmWWLUKfEHEWlIIOgR" width="480" height="600" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span data-contrast="auto">O ideal é que utilizemos máscaras de tecido, que são reutilizáveis e deixar máscaras e luvas descartáveis para os profissionais da saúde, que estão em contato direto com o novo</span><span data-contrast="auto"> Coronavírus</span><span data-contrast="auto">, e é importante lembrar que em hospitais todo material de proteção utilizado é descartado em lixos específicos. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Mas não se esqueça, mesmo as máscaras de tecido devem ser trocadas com frequência (leve outras peças quando for sair de casa por muito tempo) e higienizadas de maneira correta. Uma dica de limpeza eficiente é deixar de molho por 30 minutos em solução de água sanitária (1 parte de água sanitária para 50 de água), depois lavá-las com água e sabão, deixar secar e passar com ferro. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Vamos cuidar de nós, dos outros e do nosso planeta?</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p> </p>
<p><span data-contrast="auto">FONTES:</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><a href="https://saude.rs.gov.br/saiba-como-descartar-e-higienizar-corretamente-as-mascaras-de-protecao"><span data-contrast="none">https://saude.rs.gov.br/saiba-como-descartar-e-higienizar-corretamente-as-mascaras-de-protecao</span></a><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><a href="https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2020/04/11/descarte-de-mascaras-exige-cuidados-especiais.ghtml"><span data-contrast="none">https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2020/04/11/descarte-de-mascaras-exige-cuidados-especiais.ghtml</span></a><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><a href="https://deolhonofuturo.uninter.com/mascaras-e-luvas-impacto-ambiental/"><span data-contrast="none">https://deolhonofuturo.uninter.com/mascaras-e-luvas-impacto-ambiental/</span></a><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><a href="https://www.pi.gov.br/noticias/professora-orienta-como-usar-e-fazer-o-descarte-correto-de-mascaras/#:~:text=A%20professora%20explica%2C%20ainda%2C%20sobre,400%20anos%20para%20se%20decompor"><span data-contrast="none">https://www.pi.gov.br/noticias/professora-orienta-como-usar-e-fazer-o-descarte-correto-de-mascaras/#:~:text=A%20professora%20explica%2C%20ainda%2C%20sobre,400%20anos%20para%20se%20decompor</span></a><span data-contrast="none">.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>
<p><a href="https://ciclovivo.com.br/planeta/meio-ambiente/pinguim-e-encontrado-com-mascara-no-estomago/"><span data-contrast="none">https://ciclovivo.com.br/planeta/meio-ambiente/pinguim-e-encontrado-com-mascara-no-estomago/</span></a><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:160,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></p>

